{
    "question": "Tolong jelaskan dan sebutkan contoh dari sumber energi terbarukan dan tak terbarukan !",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "SUMBER ENERGI TERBARUKAN, artinya sumber energi tersebut bisa terus diperbarui/dibudidayakan dan terus dimanfaatkan. Misalnya air, udara/angin, tumbuhan dan hewan.<br><br>Contohnya:<br>- Air tidak akan habis karena mengalami daur air. Pergerakan air dapat digunakan dalam Pembangkit Listrik Tenaga Air.<br>- Tumbuhan dapat terus diperbarui dan diperbanyak dengan cara dibudidayakan. Biji tumbuhan Jarak dapat diolah menjadi Biodiesel/Biosolar.<br><br><br>SUMBER ENERGI TAK TERBARUKAN, artinya sumber energi tersebut tidak dapat diperbarui/dibudayakan atau diperbanyak (karena memerlukan proses rumit dan waktu yang sangat lama). Misalnya bahan tambang dan bahan bakar fosil.<br><br>Contohnya;<br>- Bensin termasuk bahan bakar fosil. Bahan bakar fosil artinya bahan bakar yang berasal dari fosil (bangkai makhluk hidup) yang membutuhkan waktu jutaan bahkan ratusan tahun untuk menjadi minyak bumi yang dapat dimanfaatkan seperti sekarang.",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "apa-yang-di-maksud-dengan-sel-175",
            "question": "Apa yang di maksud dengan sel ?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Yang dimaksud dengan sel adalah satuan unit struktural dan fungsional pada makhluk hidup. </strong>Sebagai unit struktural karena sel merupakan bagian penyusun dari tubuh makhluk hidup. \u00a0Adapun sebagai unit fungsional karena sel mendukung fungsi kerja organ tubuh.\n</p><br><h3>Pembahasan\n</h3><p><strong>Kata sel berasal dari bahasa Yunani, yaitu \u201cCellula\u201d atau \u201ccella\u201d \u00a0yang berarti ruang kosong</strong>. Tubuh makhluk hidup terdiri dari sistem organ, dimana sistem organ disusun oleh organ, organ dibentuk oleh jaringan, dan jaringan dibentuk dari sel. Pada dasarnya setiap makhluk hidup memiliki sel yang menjadi penyusun dasar tubuh makhluk hidup. Sel dapat mengatur dan mengolah semua informasi, sehingga dapat menjalankan fungsi kehidupan makhluk hidup. \u00a0</p><p>Robert Hooke merupakan ilmuan pertama kali yang melakukan pengamatan sel secara tidak sengaja. Dia mengamati sel gabus dari tumbuhan oak di bawah mikroskop dan kemudian menemukan rongga-rongga kosong seperti sarang lebah, yang kemudian dinamakan dengan sel.\n</p><p>Berdasarkan jumlah selnya, makhluk hidup yang tersusun oleh banyak sel disebut dengan organisme multiseluler, sedangkan makhluk hidup yang tersusun oleh satu sel disebut dengan organisme uniseluler.\n</p><p><strong>Suatu organisme dikatakan sebagai sel apabila memiliki ciri-ciri sebagai berikut:\n</strong></p><p><strong>1. Nukleus/inti.\n</strong></p><p>Nukleus atau inti berperan sebagai pengatur atau pengendali aktivitas sel. Di dalam nukleus terdapat asam nukleat (DNA).\n</p><p><strong>2. Membran sel\n</strong></p><p>Membran sel berperan sebagai pembungkus isi sel, pelindung sel, dan mengatur transport zat dari dan ke luar sel.\n</p><p><strong>3. Organel\n</strong></p><p>Sel memilki organel yang memiliki peran tertentu untuk kehidupan sel. Contoh organelnya adalah mitokondria untuk respirasi sel dan kloroplas sebagai tempat proses fotosintesis.\n</p><p>Pada abad ke-19 penelitian terhadap sel semakin berkembang. Para ahli \u00a0banyak yang bermunculan dan melahirkan beberapa teori tentang sel. Teori tentang sel yang dikemukakan umumnya berkaitan dengan fungsi sel. Teori-teori sel tersebut antara lain adalah:\n</p><p><strong>1. Sel merupakan kesatuan struktural\n</strong></p><p>Teori tersebut dikemukakan oleh Mathias Schleiden dan Theodor Schwann. Keduanya menyatakan bahwa makhluk hidup tersusun oleh beberapa organ, setiap organ tersusun dari jaringan, dan setiap jaringan tersusun atas sel. Jadi, kesimpulannya sel merupakan kesatuan struktural yang terkecil. Teori tersebut merupakan teori yang sangat mendasar dalam pengembangan biologi sel, yang akhirnya Schwann diakui sebagai bapak sitologi (ilmu yang mempwlajari tentang sel) modern.\n</p><p><strong>2. Sel merupakan kesatuan fungsional\n</strong></p><p>Teori tersebut dikemukakan oleh Max Schultze. Dia menyatakan bahwa semua kegiatan hidup seperti metabolisme, ekskresi, maupun sintesis terjadi di dalam sel. Jadi, kesimpulannya kegiatan sel berperan penting dalam fungsi kerja organ- organ tubuh.\n</p><p><strong>3. Sel merupakan kesatuan reproduksi\n</strong></p><p>Teori tersebut dikembangkan oleh Rudolf Virchow (1858) dengan slogan Omne cellula ex cellula yang berarti setiap sel berasal dari sel sebelunya. Sel yang terbentuk merupakan hasil reproduksi dari sel. Jadi, kesimpulannya satuan terkecil dalam reproduksi adalah sel.\n</p><p><strong>4. Sel merupakan kesatuan pertumbuhan\n</strong></p><p>Teori tersebut dikemukakan oleh Rene Dutrochet. Dia mengatakan bahwa suatu makhluk hidup dikatakan tumbuh apabila terjadi pertambahan volume dan ukuran tubuh. Pertambahan volume dan ukuran tubuh tersebut disebabkan oleh pertambahan volume dan juga pertambahan jumlah sel. Jadi, kesimpulannya individu mengalami pertumbuhan karena selnya bertambah banyak dan bertambah besar.\n</p><p><strong>5. Sel merupakan kesatuan hereditas\n</strong></p><p>Teori tersebut dikemukakan oleh Edmund B. Wilson. Menurutnya, sifat keturunan (hereditas) terdapat pada kromosom dan kromosom tersebut terdapat pada inti sel. Sifat keturunan di dapat dari kedua induk yang dibawa oleh sel kelamin yaitu spermatozoa dan ovum. Jadi kesimpulannya sel berperan dalam penurunan sifat individu.\n</p><br><h3>Pelajari lebih lanjut\n</h3><p>1. mekanisme transport pada membran: https://brainly.co.id/tugas/14407386\n</p><p>2. transport zat: https://brainly.co.id/tugas/13299338\n</p><p>3. osmosis: https://brainly.co.id/tugas/16672960\n</p><br><h3>Detil jawaban\n</h3><p><strong>Kelas</strong>: 11\n</p><p><strong>Mapel</strong>: Biologi\n</p><p><strong>Bab</strong>: sel\n</p><p><strong>Kode</strong>: 11.4.1\n</p><br><p><strong>Kata kunci</strong>: sel, fungsi sel, teori sel</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bagian-daun-tumbuhan-hijau-yg-tdk-dapat-melakukan-fotosintesis-ad-369",
            "question": "Bagian daun tumbuhan hijau yg tdk dapat melakukan Fotosintesis adalah..    a. kutikula\r\nb. sel penjaga\r\nc. parenkim pagar\r\nd. parenkim bunga karang\r\n\r\nTolong di jawab beserta penjelasannya ya! trimakasih:))",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "jawabannya C.parenkim pagar<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "jawabannya b. sel penjaga<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebutkan-tiga-contoh-peristiwa-alam-akibat-proses-yang-terjadi-pa-944",
            "question": "Sebutkan tiga contoh peristiwa alam akibat proses yang terjadi pada litosfer bumi?    please bantu saya,,,",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "ablasi,deflasi,abrasi,eksarasi. <br>tolong jadikan jawaban terbaik ya <br><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "hubungan-antara-jamur-penicillium-notatum-dan-bakteri-bersifat-606",
            "question": "Hubungan antara jamur penicillium notatum dan bakteri bersifat?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Antibiosis adalah hubungan antara dua makhluk hidup yang berbeda \nspesies, dimana salah satunya dapat menghambat pertumbuhan dan kehidupan\n yg lainya.<br>Hubungan antara makhluk hidup disebut sebagai hubungan \nantibiosis jika salah satu organisme mengeluarkan sekret kimiawi yang \nmampu merusak bahkan membunuh makhluk hidup yang lainnya.<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "1tuliskan-organ-organ-pada-tumbuhan-dan-fungsinya-2tuliskan-or-891",
            "question": "1.Tuliskan organ-organ pada Tumbuhan dan fungsinya! 2.Tuliskan organ-organ pada Hewan dan fungsinya!",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "1.Organ pada tumbuhan terdiri dari akar, batang, daun, bunga dan buah termasuk biji.<span>\n1. Akar<br>a. Fungsi akar<br>\nFungsi akar, yaitu:</span>\nMenyerap air dan hara tanah.\u00a0\nMemperkokoh berdirinya batang.\nMenyimpan cadangan makanan.\nAlat perkembangbiakan vegetatif.\nTempat melekatkan tubuh tumbuhan pada tanah atau substrat tempatnya<span><span>2. Batang<br>a. Fungsi batang<br>\nFungsi batang, yaitu:</span>\nAlat transportasi zat makanan dari akar ke daun, dan hasil asimilasi dari daun ke seluruh bagian tumbuhan\u00a0\nAlat perkembangbiakan vegetatif\nMenyimpan cadangan makanan\nTempat tumbuhnya daun, cabang dan bunga<br></span><span><span>3. Daun<br>a. Fungsi daun<br>\nFungsi daun, yaitu:</span>\nTempat berlangsungnya fotosintesis\u00a0\nTempat menyimpan bahan makanan\nPada tumbuhan tertentu sebagai alat perkembangan vegetatif\nAlat evaporasi (penguapan)\nRespirasi (melalui stomata)\nMenyerap energi cahaya matahari<span>. Bunga<br>a. Fungsi bunga<br>\nFungsi bunga, yaitu: Sebagai alat pembentuk sel kelamin.</span><br></span>pada hewan<br><br><br>FUNGSI KULITSebagai alat ekskresi.kulit berfungsi<span><span>v\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</span><span>mengeluarkan keringat,</span></span><span><span>v\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</span>melindungi tubuh terhadap gesekan, kuman, penyinaran, panas. dan zat kimia</span><span><span>v\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</span>Mengatur suhu tubuh,</span><span><span>v\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</span>Menerima rangsang dari luar</span><span><span>v\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0</span><span>Mengurangi kehilngan air<br><br></span></span>Kelenjar Saliva<span><span>\u00a0\u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0 \u00a0Saliva\n digunakan untuk memudahkan penelanan makanan, membantu mencerna makanan\n secara kimiawi karena mengandung enzim amilase (ptialin) dan lipase, \nserta melindungi selaput mulut terhadap suhu panas atau dingin dan \nkondisi asam dan basa.</span><span>kerongkongan<br><br></span></span><span>c. Lambung<br>\nLambung (ventrikulus) terletak di bawah sekat rongga badan atau bagian atas rongga perut.<br><br>\nLambung mempunyai beberapa fungsi utama yaitu :<br>\n\u2022 Menyimpan makanan<br>\n\u2022 Mengaduk makanan<br><br></span>HATI<span>Hati dan pankreas merupakan hasil pertumbuhan bagian depan usus yang berkelenjar. fungsinya adalah, sbb.:<br>\n\u2022 Mengasilkan empedu (bilus)<br>\n\u2022 Tempat penimbunan zat-zat makanan dari darah berupa glikogen<br>\n\u2022 Menyerap unsur besi dari darah yang telah rusak<br>\n\u2022 Tempat penyimpanan darah<br>\n\u2022 Tempat pembentukan fibrinogen dan heparin<br>\n\u2022 Mengubah provitamin A (karoten) menjadi vit. A dan provitamin D (ergosterol)<br>\n\u2022 Detoksifikasi (menawarkan sifat racun) obat dan minuman alkohol<br>\n\u2022 Tempat penghancuran sel darah merah<br><br></span><span>Jantung adalah pompa berotot didalam dada yang bekerja terus menerus tanpa henti\u00a0<br></span><br><br>semoga membantu :)",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "pada-perkembangan-embro-hewan-zigot-akanterus-membelah-menjadi-k-768",
            "question": "pada perkembangan embro hewan, zigot akanterus membelah menjadi kumpulan sel berbentuk bolapejal yang kemudian berkembang menjadi kumpulan sel berbentuk bola dengan rongga di dalamnya. fase ketika embro berupa kumpulan sel berbentuk bola dalam rongga di dalam nya di sebut?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "fase ketika embrio berupa kumpulan sel bentuk bola dg rongga di daamnya disebut gastrula",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "pada fase perkembangan embrio hewan yang membentuk bola bola kecil dalam rongganya disebut grastrula<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "pertanyaan-berikut-yang-merupakan-contoh-lingkungan-abiotik-yang-583",
            "question": "pertanyaan berikut yang merupakan contoh lingkungan abiotik yang berpengaruh buruk terhadap lingkungan biotik nya adalah",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Air sungai yang terrcemar<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "keuntungan-mekanik-bidang-miring-dapat-diperbesar-dengan-cara-848",
            "question": "Keuntungan mekanik bidang miring dapat diperbesar dengan cara...???",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "jawabannya yaitu dengan memperbesar sudut kemiringan bidang miring tsb dan memperkecil gaya kuasa.\u00a0",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<span>Keuntungan  mekanis bidang miring bergantung pada\n panjang landasan bidang miring dan  tingginya. Semakin kecil sudut \nkemiringan bidang, semakin besar  keuntungan mekanisnya atau semakin \nkecil gaya kuasa yang harus  dilakukan. Keuntungan mekanis bidang miring\n adalah perbandingan panjang  (l) dan tinggi bidang miring (h).<br>Jadi, KM pada bidang miring dapat diperbesar dengan cara memperkecil sudut kemiringan bidang. <br></span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-arti-dari-kata-kunci-berikut-ini-kelangsungan-hidup-adapt-104",
            "question": "Apa arti dari kata kunci berikut ini :    -Kelangsungan Hidup\r\n-Adaptasi\r\n-Perkembang biakan\r\n-Adaptasi Morfologi\u00a0---&gt; Contoh\r\n-Adaptasi Fisiologi ---&gt; Contoh\r\n-Adaptasi Lingkungan\r\n-Adaptasi Tingkah Laku ---&gt;Contoh\r\n-Mimikri",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "adaptasi adalah penyesuaian terhadap lingkungan sekitar<br>adaptasi tingkah laku contohnya ; cicak memutuskan ekornya<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jelaskan-perbedaan-struktur-batang-primer-dengan-sekunder-pada-tu-781",
            "question": "Jelaskan perbedaan struktur batang primer dengan sekunder pada tumbuhan dikotil",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Pada tumbuhan (terutama dikotil) terdapat dua macam pertumbuhan: \npertumbuhan apikal dan pertumbuhan lateral. Pertumbuhan apikal disebut \njuga dengan pertumbuhan primer (ke atas: pucuk dan ke bawah: akar), \nsedangkan pertumbuhan lateral disebut juga pertumbuhan sekunder (ke \nsamping atau menjadi lebih besar). Pertumbuhan primer disebabkan oleh \nmeristem apikal yang terdapat pada pucuk dan ujung akar, sedangkan \npertumbuhan sekunder disebabkan oleh aktivitas meristem lateral yang \ndalam hal ini adalah SEL-SEL KAMBIUM. Oleh sebab itulah kenapa pada \ntumbuhan dikotil selain menjadi tinggi, batangnya juga menjadi besar \nkarena aktivitas meristem lateral (kambium) tersebut.  <br>\nSemoga membantu.  <br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<span>Pertumbuhan sekunder menyebabkan pelebaran batang, ... Sel-sel meristem di daerah ini akan mengalami pertumbuhan dan perkembangan struktur akar pertama. ... Pada tumbuhan dikotil, jaringan xilem dan floem primer terdapat pada ... Perbedaan aktivitas kambium akan menghasilkan jejak pada\u00a0...</span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}